% -*- TeX-master: "practica2.ltx"; -*-
%\RequirePackage[spanish]{babel}
\documentclass{amsart}
\usepackage[spanish]{babel}
\newcommand{\abs}[1]{\vert #1 \vert}
\title{C{\'a}lculo - Pr{\'a}ctica II - C{\'a}lculo b{\'a}sico}
\author{Pedro Fortuny Ayuso}
\DeclareMathOperator{\sen}{sen}
\def\datename{\emph{Fecha: }}
\newcommand{\matlab}[1]{
\noindent\begin{minipage}{0.97\textwidth}
\hspace*{20pt}\small{\texttt{>\ #1}}
\end{minipage}}

\date{\today}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\begin{document}
\maketitle

Se supone que ya hab{\'e}is estudiado al menos algo de l{\'\i}mites y
algo de derivaci{\'o}n, aunque no es ni mucho menos imprescindible,
pues estos conceptos ya los conoc{\'e}is.

Cada secci{\'o}n se realizar{\'a} en un fichero aparte (un fichero
\texttt{.m}) con el nombre del alumno y se subir{\'a} al campus virtual
(o se har{\'a} lo que se pueda\dots).

\section{C{\'a}lculo de l{\'\i}mites}
Se puede utilizar tanto la pr{\'a}ctica anterior como la hoja de
consulta r{\'a}pida como cualquier otro material que se desee,
incluyendo la ayuda de Matlab (\texttt{help} y \texttt{doc}, aunque
esto {\'u}ltimo suele ser algo confuso al principio). Recordemos que
para calcular l\'{\i}mites es necesario declarar una variable como
simb\'olica: \texttt{syms x y}, por ejemplo. El comando \texttt{limit}
tiene la siguiente sintaxis:

\matlab{limit(expr, var, punto, 'left'/'right')}

donde \texttt{expr} es una expresi\'on simb\'olica, \texttt{var}
indica la variable respecto de la cual se calcula el l\'{\i}mite,
\texttt{punto} es el lugar (que puede ser \texttt{$\pm$inf}) y al
final se puede indicar (no es imprescindible) si el l\'{\i}mite es por
la derecha (\texttt{right}) o por la izquierda (\texttt{left}).

\subsection{Ejemplos}
Calc{\'u}lense los siguientes l{\'\i}mites:
\begin{equation*}
\begin{split}
  & 1) \lim_{x\rightarrow
    \infty}\frac{x^{3}-8}{\sqrt{6x^{6}+1}}\\
  & 2) \lim_{x\rightarrow 0}(e^{x}-1)\log(x+1)\\
  & 3) \lim_{x\rightarrow \pi}\sen(x)^{x-\pi}\\
  & 4) \lim_{x\rightarrow 0^{-}}\abs{x}^{\abs{x}}\\
  & 5) \lim_{x\rightarrow 0^{+}}x^{\sen(x)}\\
  & 6) \lim_{n\rightarrow \infty}(\frac{n}{n+1}-\frac{2}{n-1})^{n}
\end{split}
\end{equation*}

\section{Definici{\'o}n y representaci{\'o}n de funciones}
Recordemos que para esto se utilizaban las funciones an{\'o}nimas. Por
ejemplo, para representar con lineas verdes
entre $-4$ y $2$ con $500$ puntos la funci{\'o}n
$f(u)=\sen(u)-\frac{1}{1+u^{2}}$, defini{\'e}ndola an{\'o}nimamente,
podr{\'\i}amos utilizar la siguiente secuencia de comandos:\\
\noindent
\matlab{f = @(t) sin(t) - 1./(1+t.\^{}2); \% cuidado: par{\'e}ntesis y
  el `.'}\\
\matlab{x = linspace(-4, 2, 500); \% preparamos los puntos}\\
\matlab{plot(x, f(x), '-g');} 

Para representar \emph{sobre la misma gr{\'a}fica} la funci{\'o}n
$cos(t)$, se ha de ``decir al sistema que no borre'' al dibujar de
nuevo:\\
\noindent
\matlab{hold on \% no borrar la ventana al dibujar}\\
\matlab{plot(x, cos(x), '*r'); \% estrellas rojas}

\section{Derivadas, recta tangente, etc\dots}
Se sabe que la \emph{ecuaci{\'o}n de la recta tangente} a la gr{\'a}fica de una
funci{\'o}n $f(x)$ derivable en el punto $a$ es:
\begin{equation*}
  y = f^{\prime}(a)(x-a) + f(a),
\end{equation*}
y que la \emph{ecuaci{\'o}n de la recta normal} en ese punto es
\begin{equation*}
  y = -\frac{1}{f^{\prime}(a)}(x-a) + f(a).
\end{equation*}

Dada una funci{\'o}n definida an{\'o}nimamente, \texttt{P=@(x)
  x.\^{}2-2*x+1}, 
por ejemplo, se puede calcular la funci{\'o}n derivada utilizando
\texttt{syms} de la siguiente manera. Primero se declara una variable
simb{\'o}lica

\matlab{syms u}\\
y ahora se calcula la derivada de \texttt{P} evaluada en la variable
simb{\'o}lica, con respecto a dicha variable:

\matlab{diff(P(u), u)}\\
lo que devuelve Matlab es una expresi{\'o}n simb{\'o}lica. {?`}C{\'o}mo se
puede calcular ahora $P^{\prime}(3)$, por ejemplo? Esto es lo m{\'a}s
elaborado que vamos a hacer:\\
\matlab{P = @(x) x.\^{}2 - 2*x + 1}\\
\matlab{syms u}\\
\matlab{Q = diff(P(u), u)}\\
\matlab{Q(3) \% da un error: no se puede evaluar algo simbolico}\\
\matlab{Q\_n = matlabFunction(Q) \% esto define Q\_n como anonima}\\
\matlab{Q\_n(3) \% se puede evaluar}

% \subsection{Ejemplos}
% Si se quiere saber si la funci\'on siguiente
% \begin{equation*}
%   f(x) = \left\{
%     \begin{array}{l}
%       x \sen(1/x) \text{ si } x>0\\
%       0 \text{ si } x\leq 0
%     \end{array}
%   \right.
% \end{equation*}
% es continua en $0$ hay que calcular el l\'{\i}mite en $0$, por la
% derecha y por la izquierda y compararlos con el valor de $f$ en 0.

% \matlab{clear all; syms x;}\\
% \matlab{l\_iz = limit(0, x, 0, 'left');}\\
% \matlab{l\_de = limit(x*sin(x), x, 0, 'right');}\\
% \matlab{l\_iz == l\_de \% coinciden??}

% En este caso coinciden, as\'{\i} que $f$ es continua en $0$. ?`Es
% derivable? Calculemos
% \begin{equation*}
%   \lim_{h\rightarrow 0+}\frac{f(0+h)-f(0)}{h} \text{ y } \lim_{h\rightarrow
%     0+}\frac{f(0+h)-f(0)}{-h}
% \end{equation*}
% y compar\'emoslos. N\'otese que ambos l\'{\i}mites son por la derecha
% (cuando \emph{el incremento} se hace muy peque\~no).

% \matlab{d\_i = limit(0/-h,h,0,'right');}\\
% \matlab{d\_d = limit((h*sin(1/h)-0)/h,h,0,'right');}\\
% \matlab{d\_d == d\_i \% son iguales?}

% El segundo l\'{\i}mite (\texttt{d\_d}) no existe, 
% as\'{\i} que la funci\'on no es derivable en $0$.

\subsection{Ejemplos}
\textbf{1.-} Calcular la derivada de las siguientes funciones, definiéndolas antes
como funciones anónimas. Dibujar las gráficas de $h(x)$ y de su
derivada $h^{\prime}(x)$.
\begin{itemize}
\item $f(x)=e^{x+1}$. Evaluar la derivada en $x=2$.
  Esto se hace así:\\
  \matlab{f = @(t) exp(t+1)}\\
  \matlab{syms x}\\
  \matlab{g = diff(f(x), x)}\\
  \matlab{g\_n = matlabFunction(g)}\\
  \matlab{g\_n(2)}
\item $g(x)=\tan(\sen(x))$. Evalular la derivada en $x=\pi$.
\item $h(x)=e^{\frac{x+1}{x-1}}$. Evaluar la derivada en $x=0$.
\item $m(x)=\cos(e^x)$. Evaluar la derivada en $x=\log(3)$.
\end{itemize}

\textbf{2.-} Calcúlese la recta tangente a la gráfica de
$f(x)=\cos(x^2)$ en el punto $x=3$. Calcúlese la recta
normal. Dibújense las tres funciones en la misma gráfica.

Esto se hace así:\\
\matlab{g = @(x) cos(x\^{}{2})}\\
\matlab{syms t}\\
\matlab{gp = diff(g(t), t)}\\
Ahora gp es una expresión simbólica que es ``la derivada de g.'' La
convertimos en una función anónima:\\
\matlab{gp\_n = matlabFunction(gp)}\\
Calculamos el valor de la derivada en $x=3$\\
\matlab{der = gp\_n(3)}\\
La recta tangente es $Y = g^{\prime}(3)(X-3)+g(3)$\\
\matlab{tang = @(X) der * (X-3) + g(3)}\\
La recta normal es $Y = -\frac{1}{g^{\prime}(3)}(X-3)+g(3)$\\
\matlab{nor = @(X) - der * 1./(X-3) + g(3)}\\
Ahora dibujamos cerca de $x=3$\\
\matlab{I = linspace(2.5, 3.5, 1000);}\\
\matlab{plot(I, g(I), 'k')}\\
\matlab{hold on}\\
\matlab{plot(I, tang(I), 'r')}\\
\matlab{plot(I, nor(I), 'g')}\\


\subsection{Resolver ecuaciones}
Finalmente, antes de pasar a los ejercicios, la resoluci\'on de
ecuaciones simb\'olicas (por ejemplo, para calcular los ceros de la
derivada, o de la derivada segunda) se realiza con
\texttt{solve}. Como en todas las operaciones simb\'olicas, hace falta
una variable. Devuelve una lista (un vector columna, cuyos elementos
se pueden tomar con los par\'entesis) con los resultados, bien
exactos, bien num\'ericos, dependiendo de lo que se haya podido hacer.
La ecuaci\'on siempre se pone de la forma $eq = 0$ sin el $=0$:

\matlab{clear all; syms x}\\
\matlab{raices = solve(x.\^{}2 -2*x +1,x) \% dos '1' pues es doble}\\
\matlab{mas\_r  = solve(x.\^{}6-2*x\^{}2-1,x) \% valores exactos}\\
\matlab{otro   = solve(log(x) - exp(x), x) \% valores aprox.}\\


\section{Ejercicios}
Se realizar{\'a} cada ejercicio en un fichero denominado \texttt{ej\_2\_numero.m}
(es decir, \texttt{ej\_2\_1.m}, \texttt{ej\_2\_2.m}, etc.). Si un
ejercicio requiere varios c{\'a}lculos, sep{\'a}rense con un comentario,
por favor (utilizar el \texttt{\%} para ello).

%% ejercicios grupo 1

% \textbf{1.-} Calc{\'u}lense los siguientes l{\'\i}mites:
% \begin{equation*}
%   \begin{split}
%     &  \lim_{x\rightarrow 0}\frac{\log(\tan(7x))}{\log(\tan(2x))}\\
%     &  \lim_{x\rightarrow
%       1}\left(\frac{x}{x-1}-\frac{1}{\log(x)}\right)\\
%     & \lim_{x\rightarrow 1}x^{\frac{1}{1-x}} \\
%     & \lim_{x\rightarrow a}\frac{\sen(x)-\sen(a)}{x-a}
%   \end{split}
% \end{equation*}

\textbf{2.-} 
Real{\'\i}cense las siguientes tareas utilizando funciones
an{\'o}nimas. Recu{\'e}rdense los comandos \texttt{hold on}, \texttt{clf}
y \texttt{subplot}.
\begin{enumerate}
\item Definir la funci{\'o}n $f(x)=x^{3}-2x+1$. Dibujarla entre $x=-3$ y
  $x=3$ utilizando $300$ puntos. Dibujarla entre $100$ y $110$
  utilizando puntos separados $0.1$.
\item Definir la funci{\'o}n $P(t) = \cos(t)-\sen(t)$. Dibujarla entre
  $-\pi$ y $\pi$ utilizando 1000 puntos. Definir ahora la funci{\'o}n
  $Q(t) = \cos(t)+\sen(t)$, dibujarla \emph{en la misma gr{\'a}fica} que
  la anterior pero con color verde y usando los mismos puntos.
\item Definir la funci{\'o}n $r(t) = \frac{1}{1+t^{2}}$. Dibujarla entre
  $-10$ y $10$ usando 500 puntos.
\item Dibujar las funciones $f(x), P(x), Q(x)$ y $r(x)$ en la misma
  ventana (en cuatro gr{\'a}ficas) utilizando \texttt{subplot}. Los
  intervalos habr{\'a}n de ser los mismos que arriba.
\end{enumerate}

\textbf{3.-}
Derivadas, tangentes y normales. Recu{\'e}rdese
\texttt{matlabFunction} para la segunda parte.
\begin{enumerate}
\item Def{\'\i}nase la funci{\'o}n
$f(x)=\sen(\frac{20}{1+x^{2}})$. Repres{\'e}ntese gr{\'a}ficamente entre
$-20$ y $20$ utilizando $500$ puntos.
\item Calc{\'u}lese la funci{\'o}n derivada $f^{\prime}(x)$ y
  repres{\'e}ntese \emph{en el mismo gr{\'a}fico que} $f(x)$.
\item Sobre la gr{\'a}fica, dib{\'u}jese la recta tangente a $f(x)$ sobre
  $x=1$ y la recta normal sobre $x=-1$.
\end{enumerate}

\textbf{4.-}
Calcular los m\'aximos y m\'{\i}nimos locales y los puntos de
inflexi\'on de la funci\'on
\begin{equation*}
  f(x) = \frac{x^{3}-3x^{2}+3x-1}{1+x^{2}}
\end{equation*}
y dibujar la recta tangente en los puntos de inflexi\'on para
comprobar que a un lado es c\'oncava y al otro convexa.


% % %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ejercicios grupo 2

% \section{Ejercicios}
% Se realizar{\'a} cada ejercicio en un fichero denominado \texttt{ej\_2\_numero.m}
% (es decir, \texttt{ej\_2\_1.m}, \texttt{ej\_2\_2.m}, etc.). Si un
% ejercicio requiere varios c{\'a}lculos, sep{\'a}rense con un comentario,
% por favor (utilizar el \texttt{\%} para ello).

% \textbf{1.-} Calc{\'u}lense los siguientes l{\'\i}mites:
% \begin{equation*}
%   \begin{split}
%     &  \lim_{x\rightarrow
%       1}\left(\frac{2x}{x-1}-\frac{1}{3\log(x)}\right)\\
%     & \lim_{x\rightarrow a}\frac{\cos(x)-\cos(a)}{(x-a)^{2}}\\
%     & \lim_{x\rightarrow 1}e^{\log(x)\frac{1}{1-x}} \\
%     &  \lim_{x\rightarrow 1}\frac{\log(\tan(7(x-1)))}{\log(\tan(2(x-1)))}
%   \end{split}
% \end{equation*}

% \textbf{2.-} 
% Real{\'\i}cense las siguientes tareas utilizando funciones
% an{\'o}nimas. Recu{\'e}rdense los comandos \texttt{hold on}, \texttt{clf}
% y \texttt{subplot}.
% \begin{enumerate}
% \item Definir la funci{\'o}n $P(t) = \exp(\sen(t))$. Dibujarla entre
%   $-\pi$ y $\pi$ con saltos de $0.03$ en $0.03$. Definir ahora la funci{\'o}n
%   $Q(t) = \cos(\exp(t))$, dibujarla \emph{en la misma gr{\'a}fica} que
%   la anterior pero con color azul y usando los mismos puntos.
% \item Definir la funci{\'o}n $f(x)=x^{2}-3x+1$. Dibujarla entre $x=-1$ y
%   $x=10$ utilizando puntos a distancia $0.03$. Dibujarla entre $100$ y $110$
%   utilizando puntos separados $0.1$.
% \item Definir la funci{\'o}n $r(t) = \frac{t}{1+t^{2}}$. Dibujarla entre
%   $-3$ y $3$ usando 500 puntos.
% \item Dibujar las funciones $P(x), Q(x), f(x)$ y $r(x)$ en la misma
%   ventana (en cuatro gr{\'a}ficas) utilizando \texttt{subplot}. Los
%   intervalos habr{\'a}n de ser los mismos que arriba.
% \end{enumerate}

% \textbf{3.-}
% Derivadas, tangentes y normales. Recu{\'e}rdese
% \texttt{matlabFunction} para la segunda parte.
% \begin{enumerate}
% \item Def{\'\i}nase la funci{\'o}n
% $f(u)=\frac{1}{1+u^{2}}\sen(u)$. Repres{\'e}ntese gr{\'a}ficamente entre
% $-10$ y $10$ utilizando puntos separados $0.05$.
% \item Calc{\'u}lese la funci{\'o}n derivada $f^{\prime}(u)$ y
%   repres{\'e}ntese \emph{en el mismo gr{\'a}fico que} $f(u)$.
% \item Sobre la gr{\'a}fica, dib{\'u}jese la recta normal a $f(u)$ sobre
%   $u=-1$ y la recta normal sobre $u=2$.
% \end{enumerate}


% \textbf{4.-}
% Dada la funci\'on
% \begin{equation*}
%   f(x) = \frac{x^{2}-1}{\exp(x^2)}
% \end{equation*}
% se pide: calcular, entre los puntos $-10$ y $10$, los valores para los
% que la recta tangente es horizontal y los puntos de inflexi\'on. En
% los puntos de inflexi\'on, dibujar la recta tangente.


% %%%%%%%%%%%%%% ejercicios grupo 3

% \section{Ejercicios}
% Se realizar{\'a} cada ejercicio en un fichero denominado \texttt{ej\_2\_numero.m}
% (es decir, \texttt{ej\_2\_1.m}, \texttt{ej\_2\_2.m}, etc.). Si un
% ejercicio requiere varios c{\'a}lculos, sep{\'a}rense con un comentario,
% por favor (utilizar el \texttt{\%} para ello).

% \textbf{1.-} Calc{\'u}lense los siguientes l{\'\i}mites:
% \begin{equation*}
%   \begin{split}
%     &  \lim_{x\rightarrow 0}\frac{\tan(7x)}{\tan(2x)-\tan(3x)}\\
%     &  \lim_{x\rightarrow
%       1}\left(\frac{2x}{3(x-1)}-\frac{1}{\log(\vert\sen(x)\vert)}\right)\\
%     & \lim_{x\rightarrow a}\frac{\sen(x)-\sen(a)}{x-a}\\
%     & \lim_{x\rightarrow 1}e^{\frac{\log(x)}{1-x}}
%   \end{split}
% \end{equation*}

% \textbf{2.-} 
% Real{\'\i}cense las siguientes tareas utilizando funciones
% an{\'o}nimas. Recu{\'e}rdense los comandos \texttt{hold on}, \texttt{clf}
% y \texttt{subplot}.
% \begin{enumerate}
% \item Definir la funci{\'o}n $s(x) = \cos(x)+\sen(x)$. Dibujarla entre
%   $-\pi$ y $\pi$ utilizando 1000 puntos. Definir ahora la funci{\'o}n
%   $Q(t) = \cos(t)-t$, dibujarla \emph{en la misma gr{\'a}fica} que
%   la anterior pero con color negro y usando los mismos puntos.
% \item Definir la funci{\'o}n $T(u)=u^{5}-2u+1$. Dibujarla entre $x=-3$ y
%   $x=3$ utilizando puntos separados $0.025$. Dibujarla entre $100$ y $110$
%   utilizando puntos separados $0.1$.
% \item Definir la funci{\'o}n $r(x) = \frac{x-1}{1+x^{2}}$. Dibujarla entre
%   $-10$ y $10$ usando puntos separados $0.2$.
% \item Dibujar las funciones $s(x), Q(x), T(x)$ y $r(x)$ en la misma
%   ventana (en cuatro gr{\'a}ficas) utilizando \texttt{subplot}. Los
%   intervalos habr{\'a}n de ser los mismos que arriba.
% \end{enumerate}

% \textbf{3.-}
% Derivadas, tangentes y normales. Recu{\'e}rdese
% \texttt{matlabFunction} para la segunda parte.
% \begin{enumerate}
% \item Def{\'\i}nase la funci{\'o}n
% $H(t)=\exp(\frac{1}{1+t^{2}})$. Repres{\'e}ntese gr{\'a}ficamente entre
% $-20$ y $20$ utilizando  puntos separados $0.33$.
% \item Calc{\'u}lese la funci{\'o}n derivada $H^{\prime}(t)$ y
%   repres{\'e}ntese \emph{en el mismo gr{\'a}fico que} $f(t)$.
% \item Sobre la gr{\'a}fica, dib{\'u}jese la recta tangente a $H(t)$ sobre
%   $t=0$ y la recta normal sobre $t=0$.
% \end{enumerate}

% \textbf{4.-}
% Def\'{\i}nase simb\'olicamente la funci\'on
% \begin{equation*}
%   f(x) = \frac{x^{2}-1}{1+x^{6}}
% \end{equation*}
% y calc\'ulense los puntos en que la derivada es $0$.
% Calc\'ulense tambi\'en las zonas en que la gr\'afica es convexa y
% c\'oncava. Dibujar la recta normal en los puntos de inflexi\'on.



% %%%%%%%%%%%%%% ejercicios grupo 4

% \section{Ejercicios}
% Se realizar{\'a} cada ejercicio en un fichero denominado \texttt{ej\_2\_numero.m}
% (es decir, \texttt{ej\_2\_1.m}, \texttt{ej\_2\_2.m}, etc.). Si un
% ejercicio requiere varios c{\'a}lculos, sep{\'a}rense con un comentario,
% por favor (utilizar el \texttt{\%} para ello).

% \textbf{1.-} Calc{\'u}lense los siguientes l{\'\i}mites:
% \begin{equation*}
%   \begin{split}
%     &  \lim_{x\rightarrow \pi}\frac{\tan(-x)}{\tan(x/3)-\tan(x/4)}\\
%     &  \lim_{x\rightarrow
%       1}\left(\frac{2x}{3(x-1)}-\frac{1}{\log(\vert\sen(x)\vert)}\right)\\
%     & \lim_{x\rightarrow a}\frac{\sen(a)-\sen(x)}{x-a}\\
%     & \lim_{x\rightarrow 1}2^{\frac{\log(x)}{1-x^{3}}}
%   \end{split}
% \end{equation*}

% \textbf{2.-} 
% Real{\'\i}cense las siguientes tareas utilizando funciones
% an{\'o}nimas. Recu{\'e}rdense los comandos \texttt{hold on}, \texttt{clf}
% y \texttt{subplot}.
% \begin{enumerate}
% \item Definir la funci{\'o}n $s(x) = \cos(x)+\sen(x)$. Dibujarla entre
%   $-\pi$ y $\pi$ utilizando 1000 puntos. Definir ahora la funci{\'o}n
%   $Q(t) = \cos(t)-t$, dibujarla \emph{en la misma gr{\'a}fica} que
%   la anterior pero con color negro y usando los mismos puntos.
% \item Definir la funci{\'o}n $T(u)=u^{5}-2u+1$. Dibujarla entre $x=-3$ y
%   $x=3$ utilizando puntos separados $0.025$. Dibujarla entre $100$ y $110$
%   utilizando puntos separados $0.1$.
% \item Definir la funci{\'o}n $r(x) = \frac{x-1}{1+x^{2}}$. Dibujarla entre
%   $-10$ y $10$ usando puntos separados $0.2$.
% \item Dibujar las funciones $s(x), Q(x), T(x)$ y $r(x)$ en la misma
%   gr\'afica, con diferentes colores pero todas con l\'{\i}neas, en
%   el intervalo $-pi, pi$, usando saltos de $.05$.
% \end{enumerate}

% \textbf{3.-}
% Derivadas, tangentes y normales. Recu{\'e}rdese
% \texttt{matlabFunction} para la segunda parte.
% \begin{enumerate}
% \item Def{\'\i}nase la funci{\'o}n
% $H(t)=\exp(\frac{1}{1+t^{2}})$. Repres{\'e}ntese gr{\'a}ficamente entre
% $-20$ y $20$ utilizando  puntos separados $0.33$.
% \item Calc{\'u}lese la funci{\'o}n derivada $H^{\prime}(t)$ y
%   repres{\'e}ntese \emph{en el mismo gr{\'a}fico que} $H(t)$.
% \item Sobre la gr{\'a}fica, dib{\'u}jese la recta tangente a $H(t)$ sobre
%   $t=0$ y la recta normal sobre $t=0$.
% \end{enumerate}

% \textbf{4.-}
% Def\'{\i}nase simb\'olicamente la funci\'on
% \begin{equation*}
%   f(x) = \frac{\exp(x)-1}{1+x^{2}}
% \end{equation*}
% y calc\'ulense los puntos en que la derivada es $0$.
% Calc\'ulense tambi\'en las zonas en que la gr\'afica es convexa y
% c\'oncava. Dibujar la recta normal en los puntos de
% inflexi\'on. Para convertir valores ``exactos'' a n\'umeros, \'usese
% \texttt{double()}. 

% %%%%%%%%%%%%%% ejercicios grupo 5

% \section{Ejercicios}
% Se realizar{\'a} cada ejercicio en un fichero denominado \texttt{ej\_2\_numero.m}
% (es decir, \texttt{ej\_2\_1.m}, \texttt{ej\_2\_2.m}, etc.). Si un
% ejercicio requiere varios c{\'a}lculos, sep{\'a}rense con un comentario,
% por favor (utilizar el \texttt{\%} para ello).

% \textbf{1.-} Calc{\'u}lense los siguientes l{\'\i}mites:
% \begin{equation*}
%   \begin{split}
%     &  \lim_{x\rightarrow \pi}\frac{\tan(-x)}{\tan(x/3)-\tan(x/4)}\\
%     &  \lim_{x\rightarrow
%       1}\left(\frac{2x}{3(x-1)}-\frac{1}{\log(\vert\sen(x)\vert)}\right)\\
%     & \lim_{x\rightarrow a}\frac{\sen(a)-\sen(x)}{x-a}\\
%     & \lim_{x\rightarrow 1}2^{\frac{\log(x)}{1-x^{3}}}
%   \end{split}
% \end{equation*}

% \textbf{2.-} 
% Real{\'\i}cense las siguientes tareas utilizando funciones
% an{\'o}nimas. Recu{\'e}rdense los comandos \texttt{hold on}, \texttt{clf}
% y \texttt{subplot}.
% \begin{enumerate}
% \item Definir la funci{\'o}n $s(x) = \cos(x*\sen(x))+$. Dibujarla entre
%   $-10$ y $10$ utilizando 1000 puntos. Definir ahora la funci{\'o}n
%   $Q(t) = \cos(t)-t$, dibujarla \emph{en la misma gr{\'a}fica} que
%   la anterior pero con color negro y usando los mismos puntos.
% \item Definir la funci{\'o}n $T(u)=u^{5}-2u+1$. Dibujarla entre $x=-3$ y
%   $x=3$ utilizando puntos separados $0.025$. Dibujarla entre $100$ y $110$
%   utilizando puntos separados $0.1$.
% \item Definir la funci{\'o}n $r(x) = \frac{\exp(x)}{1+x^{2}}$. Dibujarla entre
%   $-10$ y $10$ usando puntos separados $0.2$.
% \item Dibujar las funciones $s(x), Q(x), T(x)$ y $r(x)$ en la misma
%   gr\'afica, con diferentes colores pero todas con l\'{\i}neas, en
%   el intervalo $-pi, pi$, usando saltos de $.05$.
% \end{enumerate}

% \textbf{3.-}
% Derivadas, tangentes y normales. Recu{\'e}rdese
% \texttt{matlabFunction} para la segunda parte.
% \begin{enumerate}
% \item Def{\'\i}nase la funci{\'o}n
% $H(t)=t^{3}\exp(-t^2)+3$. Repres{\'e}ntese gr{\'a}ficamente entre
% $-20$ y $20$ utilizando  puntos separados $0.33$.
% \item Calc{\'u}lese la funci{\'o}n derivada $H^{\prime}(t)$ y
%   repres{\'e}ntese \emph{en el mismo gr{\'a}fico que} $H(t)$.
% \item Sobre la gr{\'a}fica, dib{\'u}jese la recta tangente a $H(t)$ sobre
%   $t=0$ y la recta normal sobre $t=0$.
% \end{enumerate}

% \textbf{4.-}
% Def\'{\i}nase simb\'olicamente la funci\'on
% \begin{equation*}
%   f(x) = \frac{5x^{3}-2}{1+x^{2}}
% \end{equation*}
% y calc\'ulense los puntos en que la derivada es $0$.
% Calc\'ulense tambi\'en las zonas en que la gr\'afica es convexa y
% c\'oncava. Dibujar la recta normal en los puntos de
% inflexi\'on. Para convertir valores ``exactos'' a n\'umeros, \'usese
% \texttt{double()}. 


% ejercicios grupo 6

% \section{Ejercicios}
% Se realizar{\'a} cada ejercicio en un fichero denominado \texttt{ej\_2\_numero.m}
% (es decir, \texttt{ej\_2\_1.m}, \texttt{ej\_2\_2.m}, etc.). Si un
% ejercicio requiere varios c{\'a}lculos, sep{\'a}rense con un comentario,
% por favor (utilizar el \texttt{\%} para ello).

% \textbf{1.-} Calc{\'u}lense los siguientes l{\'\i}mites:
% \begin{equation*}
%   \begin{split}
%     & \lim_{x\rightarrow a}\frac{\sen(a)-\sen(x)}{x-a}\\
%     & \lim_{x\rightarrow 1}2^{\frac{\log(x)}{1-x^{3}}}\\
%     &  \lim_{x\rightarrow \pi}\frac{\tan(-x)}{\tan(x/3)-\tan(x/4)}\\
%     &  \lim_{x\rightarrow
%       1}\left(\frac{2x}{3(x-1)}-\frac{1}{\log(\vert\sen(x)\vert)}\right)\\
%   \end{split}
% \end{equation*}

% \textbf{2.-} 
% Real{\'\i}cense las siguientes tareas utilizando funciones
% an{\'o}nimas. Recu{\'e}rdense los comandos \texttt{hold on}, \texttt{clf}
% y \texttt{subplot}.
% \begin{enumerate}
% \item Definir la funci{\'o}n $s(x) = \cos(x^2\cos(x))+1$. Dibujarla entre
%   $-10$ y $10$ utilizando 1000 puntos. Definir ahora la funci{\'o}n
%   $Q(t) = \cos(t)-t$, dibujarla \emph{en la misma gr{\'a}fica} que
%   la anterior pero con color negro y usando los mismos puntos.
% \item Definir la funci{\'o}n $T(u)=u^{3}-2u^2-1$. Dibujarla entre $x=-3$ y
%   $x=3$ utilizando puntos separados $0.025$. Dibujarla entre $100$ y $110$
%   utilizando puntos separados $0.01$.
% \item Definir la funci{\'o}n $r(x) = \frac{1+x^{3}}{\exp(x)}$. Dibujarla entre
%   $-10$ y $10$ usando puntos separados $0.2$.
% \item Dibujar las funciones $s(x), Q(x), T(x)$ y $r(x)$ en la misma
%   gr\'afica, con diferentes colores pero todas con l\'{\i}neas, en
%   el intervalo $-pi, pi$, usando saltos de $.05$.
% \end{enumerate}

% \textbf{3.-}
% Derivadas, tangentes y normales. Recu{\'e}rdese
% \texttt{matlabFunction} para la segunda parte.
% \begin{enumerate}
% \item Def{\'\i}nase la funci{\'o}n
% $H(t)=t^{3}\sen(-t^2)+3$. Repres{\'e}ntese gr{\'a}ficamente entre
% $-20$ y $20$ utilizando  puntos separados $0.33$.
% \item Calc{\'u}lese la funci{\'o}n derivada $H^{\prime}(t)$ y
%   repres{\'e}ntese \emph{en el mismo gr{\'a}fico que} $H(t)$.
% \item Sobre la gr{\'a}fica, dib{\'u}jese la recta tangente a $H(t)$ sobre
%   $t=0$ y la recta normal sobre $t=0$.
% \end{enumerate}

% \textbf{4.-}
% Def\'{\i}nase simb\'olicamente la funci\'on
% \begin{equation*}
%   f(x) = \frac{x^{3}}{1+x^{2}}
% \end{equation*}
% y calc\'ulense los puntos en que la derivada es $0$.
% Calc\'ulense tambi\'en las zonas en que la gr\'afica es convexa y
% c\'oncava. Dibujar la recta normal en los puntos de
% inflexi\'on. Para convertir valores ``exactos'' a n\'umeros, \'usese
% \texttt{double()}. 




\end{document}

